---
title: تولید غیر متمرکز
category:
  - distributed-production
incomplete: true
related:
  - desktop-factory
  - distributed-brands
  - public-data-dream
  - profession
---

تولید غیر متمرکز به معنای این است که تا حد امکان، تولید را از کارخانه ها و شرکت های
بزرگ، به اجتماع های محلی یا حتی افراد منتقل کنیم.

## تولید غیر متمرکز چه ارتباطی با داده های عمومی دارد؟
در حقیقت، تولید غیر متمرکز اولین روش بشریت برای تولید بوده است؛ اما بعد ها
تولید به سمت متمرکز شدن و مختص کارخانه های بزرگ شدن رفت چون در آن صورت می توانست
از مزایای تولید انبوه استفاده کند، و علاوه بر آن با سرعت بیشتری پیشرفت کند و
محصولات بهتری به وجود بیاورد. امروزه که ما به رایانه ها و اینترنت دسترسی پیدا
کرده ایم، می توانیم پیشرفت را به طور جمعی و با سرعت زیاد در سطح داده انجام دهیم
و بعد با استراتژی های تولید غیر متمرکز به صورت جدا جدا، محلی و فردی، آن داده را
به یک محصول واقعی تبدیل کنیم.

پس در تولید غیر متمرکز مدرن، داده های طراحی و ساخت عمومی هستند و توسط جامعه به سرعت
پیشرفت می کنند، اما استفاده از آن داده ها توسط افراد و نهاد های محلی انجام می شود
و وابستگی به کارخانه های بزرگ از بین می رود. تولید غیر متمرکز، برابری
موجود در داده های عمومی را به عرصه ماده ها می آورد.

## مزایا
* استقلال افراد از شرکت های بزرگ
  * قدرت گرفتن نهاد های محلی
  * مقاومت و پایداری بیشتر در برابر کمبود در زنجیره تامین
* شخصی سازی به میزان بی نهایت
  * خروجی می تواند منحصر به فرد باشد، بر خلاف کارخانه ها که خروجی یک شکل تولید می کنند.
  * تنظیم با قد، وزن یا سلیقه افراد
* حذف واسطه ها
  * حذف هزینه حمل و نقل
  * حذف هزینه بسته بندی
  * عدم نیاز به تبلیغات برای فروش محصولات
  * کاهش هزینه محصول نهایی
* کاهش نیاز برای به کارگری گرفتن انسان های دیگر

## چالش ها
* عدم وجود شرایط صرفه به مقیاس
* محدودیت در استفاده از نیروی انسانی
* [مشغول کردن انسان ها به کاری که تخصص ندارند](../profession/)

## استراتژی ها
* [کارخانه های رومیزی](../desktop-factory)
* [کارخانه های محلی](../local-factory)
* [برند های غیر متمرکز](../distributed-brands/)